\section{Разработка архитектуры системы}

При осуществлении рефакторинга системы в качестве целевой архитектуры была выбрана \textit{чистая архитектура} как наиболее современная и гибкая из рассмотренных архитектур. Обобщённое устройство системы приведено на диаграмме компонентов \ref{Picture:SystemArchitectureDiagram}. 

\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=.35\linewidth]{\pwd/img/SystemArchitectureDiagram.png}
    \end{center}
    \caption{Диаграмма компонентов системы в целом}
    \label{Picture:SystemArchitectureDiagram}
\end{figure}

Каждый слой является набором программных библиотек или исполняемых файлов, причём каждый слой имеет некоторую собственную ответственность, то есть используется принцип единственности ответственности (SRP) \cite{Study:SOLID-Principles}. Выделяется 4 слоя: доменный слой (Domain Layer), инфраструктурный слой (Infrastructure Layer), слой приложения (Application Layer), слой представления (Presentation Layer).

Доменный слой содержит основную логику системы: представление моделей и алгоритмов в виде классов и методов. Согласно принципу инверсии зависимостей в доменный слой помещаются интерфейсы взаимодействия с хранилищами данных -- репозитории. Репозиторий состоит из набора методов, которые определяют фиксированный набор действий над данными: доступ, добавление, изменение и удаление.

Инфраструктурный слой предназначен для загрузки данных из хранилища и преобразованию этих данных в объекты доменного слоя. В общем случае хранилище может быть неоднородным: состоять из нескольких СУБД, быть распределённым. Инфраструктурный слой инкапсулирует в себе сложность, связанную с доступом к данным. С точки зрения кода, здесь располагаются реализации репозиториев, определённых в доменном слое.

Слой приложения предназначен для определения сценариев использования системы. Действительно, концептуальная модель предметной области, зафиксированная на доменном уровне не декларирует способов взаимодействия с собой - она содержит лишь набор сущностей и операций над ними. Поэтому на этом уровне задаются процедуры, определяющие, каким образом можно действовать в рамках конкретного приложения. Помимо этого, слой приложения осуществляет сопоставление реализаций репозиториев из инфраструктурного слоя и интерфейсов из интерфейсов репозиториев из доменного слоя, то есть производится процедура Dependency Injection \cite{Study:Dependency-Injection}.

Слой представления отвечает за организацию конкретного интерфейса доступа к слою приложения. В рамках разрабатываемой системы -- это REST API. Задача этого слоя -- принимать команды от пользователя системы и вызывать соответствующие сценарии слоя приложения.

Каждый из слоёв внутри себя разделён на множество библиотек или исполняемых файлов, образующих ациклический граф зависимостей внутри слоя. Каждая библиотека внутри слоя задаёт некоторую ограниченную часть общей предметной области, выражаясь в терминах \textit{Domain Driven Design}, образует bounded context. 

Таким образом, достигаются два требования чистой архитектуры: возможность разделения системы вертикально (по bounded contexts) и горизонтально (по слоям).